.TH HNEFATAFL 6 2014-08-16 140816 "Hnefatafl" 
.SH NAMN
.PP
Hnefatafl - det norröna brädspelet
.SH SAMMANFATTNING
.PP
\f[CI]hnefatafl\ [-ChiLsv]\ [-c\ <sökväg>]\ [-d\ <sökväg>]\ [-e\ <sökväg>]\ [-l\ <filnamn>]\ [-n\ <variabel>]\ [-r\ <filnamn>]\ [-x\ <tema>]\f[]
.SH BESKRIVNING
.RS
.PP
På gården med brädspel
.PD 0
.P
.PD
de glada lekte,
.PD 0
.P
.PD
armod på guld
.PD 0
.P
.PD
fanns ingalunda,
.PD 0
.P
.PD
tills tursamöar
.PD 0
.P
.PD
trenne kommo,
.PD 0
.P
.PD
mycket mäktiga
.PD 0
.P
.PD
mör, från jättevärlden.
.PP
― Valans spådom, ca.
400-1100 e.
Kr.
.RE
.SH ARGUMENT
.TP
.B \f[CI]-c\ <sökväg>\f[]
RC-fil.
Observera att man måste ange hela sökvägen.
.RS
.RE
.TP
.B \f[CI]-C\f[]
Gör så att programmet inte läser någon RC-fil, även om \f[CI]-c\f[] anges
och \f[CI]$HNEFATAFL_RC\f[] är definierad.
.RS
.RE
.TP
.B \f[CI]-d\ <sökväg>\f[]
Ange programmets föredragna sökväg till datafiler.
.RS
.RE
.TP
.B \f[CI]-e\ <sökväg>\f[]
Läs in det sparade partiet från filen i sökvägsargumentet.
Observera att man måste ange hela sökvägen.
.RS
.RE
.TP
.B \f[CI]-h\f[]
Skriver ut hjälp om startargument.
.RS
.RE
.TP
.B \f[CI]-i\f[]
Skriver ut information om upphovsrätt och garanti.
.RS
.RE
.TP
.B \f[CI]-l\ <filnamn>\f[]
Språkfil.
Observera att endast filnamnet ska anges, inte hela sökvägen.
.RS
.RE
.TP
.B \f[CI]-L\f[]
Skriver ut alla språknycklar till \f[CI]stdout\f[], en per rad.
.RS
.RE
.TP
.B \f[CI]-n\ <variabel>\f[]
Skriver ut värdet på en miljövariabel.
Om ingen variabel anges så skrivs värdena på alla miljövariabler som
programmet använder ut.
.RS
.RE
.TP
.B \f[CI]-r\ <filnamn>\f[]
Regelfil.
Observera att endast filnamnet ska anges, inte hela sökvägen.
.RS
.RE
.TP
.B \f[CI]-s\f[]
Gör så att \f[CI]setlocale()\f[] inte anropas.
Detta är i praktiken detsamma som att ställa in \f[CI]$LC_ALL\f[] till
\f[CI]"C"\f[].
.RS
.RE
.TP
.B \f[CI]-v\f[]
Skriver ut version för alla programmets beståndsdelar.
\f[CI]uicx\f[] betyder att gränssnittet stöder X; \f[CI]uic\f[] betyder
att det inte stöder X.
.RS
.RE
.TP
.B \f[CI]-x\ <tema>\f[]
Startar X-gränssnittet i stället för kommandotolken, och avslutar
programmet när fönstret stängs (såvida inte X kan startas över huvud
taget, i vilket fall kommandotolken körs i stället).
\f[CI]<tema>\f[] är ett valfritt argument och fungerar som när man
startar X-gränssnittet med ett kommando i kommandotolken, förutom att
\f[CI]<tema>\f[] här inte får börja med \f[CI]-\f[].
.RS
.RE
.SH MILJÖVARIABLER
.TP
.B \f[CI]DISPLAY\f[]
Används av XLib.
.RS
.RE
.TP
.B \f[CI]HOME\f[]
Hemkatalog.
Används när programmet gissar datafilskatalog.
.RS
.RE
.TP
.B \f[CI]LANG\f[]
Används för att ställa in \f[CI]LC_ALL\f[] eller \f[CI]LC_CTYPE\f[] om
ingen av dem är definierade.
.RS
.RE
.TP
.B \f[CI]LC_ALL\f[]
Förstahandsval för att ställa in lokal.
.RS
.RE
.TP
.B \f[CI]LC_CTYPE\f[]
Andrahandsval för att ställa in lokal.
.RS
.RE
.TP
.B \f[CI]HNEFATAFL_FONT\f[]
Används av X-gränssnittet för att ställa in typsnitt (FontSet); om denna
variabel inte är definierad så används ett förval.
.RS
.RE
.TP
.B \f[CI]HNEFATAFL_LANG\f[]
Namnet på en språkfil som programmet ska läsa in, om ingen annan anges.
Observera att man endast ska ange filnamnet här, inte den fullständiga
sökvägen.
.RS
.RE
.TP
.B \f[CI]HNEFATAFL_PATH\f[]
Sökväg till datafiler.
Detta ska vara en katalog och man måste ange hela sökvägen.
.RS
.RE
.TP
.B \f[CI]HNEFATAFL_RC\f[]
Sökväg till RC-fil.
Detta ska vara hela sökvägen (inte bara filnamnet).
.RS
.RE
.TP
.B \f[CI]HNEFATAFL_RULES\f[]
Namnet på en regelfil som programmet ska läsa in, om ingen annan anges
som startargument.
Observera att man endast ska ange filnamnet här, inte den fullständiga
sökvägen.
.RS
.RE
.SH FILER
.TP
.B \f[CI]<data>/lang/\f[]
Språkfiler.
När man skriver t.
ex.
\f[CI]l\ <fil>\f[] så söker programmet i denna katalog.
.RS
.RE
.TP
.B \f[CI]<data>/rules/\f[]
Regelfiler.
När man skriver t.
ex.
\f[CI]r\ <fil>\f[] så söker programmet i denna katalog.
.RS
.RE
.TP
.B \f[CI]<data>/xlib/\f[]
Datafiler till X-gränssnittet.
.RS
.RE
.TP
.B \f[CI]<data>/xlib/<tema>/\f[]
Filnamnet på varje \f[CI]<tema>\f[]-katalog måste överensstämma exakt med
raderna i \f[CI]themes\f[]-filen.
.RS
.RE
.TP
.B \f[CI]<data>/xlib/themes\f[]
Fil som innehåller alla teman i X-gränssnittet, ett per rad.
Det första temat i filen är förvalet, om regelfilen inte anger
\f[CI]ui_theme\f[] och om användaren inte anger något tema.
.RS
.RE
.TP
.B \f[CI]<data>/hnefataflrc\f[]
RC-fil.
.RS
.RE
.PP
\f[CI]<data>\f[] avser den katalog som programmet försöker gissa sig
till, eller den katalog som anges av \f[CI]d\f[]-kommandot,
startargumentet \f[CI]-d\f[] eller miljövariabeln
\f[CI]$HNEFATAFL_PATH\f[].
.SS RC-fil
.PP
Man kan ange en RC-fil på följande sätt:
.IP "1." 3
\f[CI]-c\f[] argument.
.IP "2." 3
\f[CI]$HNEFATAFL_RC\f[] miljövariabel.
.IP "3." 3
Programmet försöker gissa vilken katalog \f[CI]hnefataflrc\f[] finns i.
.PP
Om \f[CI]-c\f[]-argumentet anges så går det före \f[CI]$HNEFATAFL_RC\f[]
och \f[CI]hnefataflrc\f[]-filen.
Om dessa används så måste man ange den fullständiga sökvägen till
RC-filen \[em] det räcker inte med att bara skriva in filnamnet
(programmet gissar inte var den finns eftersom det skulle kunna vara
farligt om man råkar köra fel fil).
.PP
När programmet startas så söker den efter en fil som heter
\f[CI]hnefataflrc\f[] och gissar sökvägen.
.PP
Om man anger \f[CI]-C\f[] så läses ingen RC-fil, även om \f[CI]-c\f[]
anges som startargument och \f[CI]$HNEFATAFL_RC\f[] är definierad.
.SS Språkfiler
.PP
Språkfiler kan anges på följande sätt:
.IP "1." 3
\f[CI]-l\f[] argument.
.IP "2." 3
\f[CI]$HNEFATAFL_LANG\f[] miljövariabel.
.IP "3." 3
\f[CI]l\ <fil>\f[] i kommandotolken eller X.
.PP
\f[CI]-l\f[] går före \f[CI]$HNEFATAFL_LANG\f[].
Om någon av dem anges, och anger en giltig språkfil, så går det före
eventuella språkfiler som anges i RC-filen.
.PP
Observera att man aldrig behöver ange den fullständiga sökvägen till en
språkfil \[em] programmet gissar i vilken katalog den finns.
.SS Regelfiler
.PP
Regelfiler kan anges på följande sätt:
.IP "1." 3
\f[CI]-r\f[] argument.
.IP "2." 3
\f[CI]$HNEFATAFL_RULES\f[] miljövariabel.
.IP "3." 3
\f[CI]r\ <fil>\f[] i kommandotolken eller X.
.PP
\f[CI]-r\f[] går före \f[CI]$HNEFATAFL_RULES\f[].
Om någon av dem anges, och anger en giltig regelfil, så går det före
eventuella regelfiler som anges i RC-filen.
.PP
Observera att man aldrig behöver ange den fullständiga sökvägen till en
regelfil \[em] programmet gissar i vilken katalog den finns.
.SS Hur programmet gissar kataloger
.PP
Programmet försöker ibland gissa vilken katalog en angiven fil finns i.
Detta sker endast när en fil öppnas för läsning, aldrig när en fil
öppnas för skrivning.
Kataloger provas i följande ordning:
.IP " 1." 4
Det angivna filnamnet provas.
.IP " 2." 4
Katalogen som anges av kommandot \f[CI]d\f[] angivet av användaren.
.IP " 3." 4
Katalogen som anges av startargumentet \f[CI]-d\f[].
.IP " 4." 4
\f[CI]$HNEFATAFL_PATH/\f[]
.IP " 5." 4
Katalogen som anges av kommandot \f[CI]d\f[] i en RC-fil.
.IP " 6." 4
\f[CI]$HOME/hnefatafl/\f[]
.IP " 7." 4
\f[CI]$HOME/.hnefatafl/\f[]
.IP " 8." 4
\f[CI]/usr/share/hnefatafl/\f[]
.IP " 9." 4
\f[CI]/usr/share/games/hnefatafl/\f[]
.IP "10." 4
\f[CI]/usr/local/share/hnefatafl/\f[]
.IP "11." 4
\f[CI]/usr/local/share/games/hnefatafl/\f[]
.PP
\f[I]1\f[] (det angivna filnamnet) provas endast om man skriver in
filnamnet som startargument, i kommandotolken eller i X-terminalen.
\f[I]1\f[] provas inte om filnamnet förekommer i en miljövariabel (som
\f[CI]HNEFATAFL_LANG\f[]) eller i en RC-fil eftersom det skulle kunna
vara oberäkneligt.
.PP
\f[I]3\f[] provas endast om \f[CI]-d\f[] anges som startargument.
.PP
Sökvägar som är avhängiga miljövariabler (\f[I]4\f[], \f[I]6\f[] och
\f[I]7\f[]) provas inte om miljövariablerna inte är definierade.
.PP
\f[I]8\f[] till \f[I]11\f[] provas alltid.
.SS Hur man förhindrar automatisk inläsning av filer
.PP
Om man inte definierar \f[CI]$HNEFATAFL_LANG\f[] eller
\f[CI]$HNEFATAFL_RULES\f[], och om man anger \f[CI]-C\f[] som
startargument, så läser programmet inte in några filer automatiskt vid
uppstart.
.SH RETURVÄRDE
.PP
\f[CI]EXIT_SUCCESS\f[] (oftast 0) om allt gick väl eller
\f[CI]EXIT_FAILURE\f[] för alla typer av fel.
Dessa definieras i \f[CI]stdlib.h\f[](3).
.SH EXEMPEL
.TP
.B \f[CI]hnefatafl\f[]
Kör programmet med den förvalda RC-filen.
.RS
.RE
.TP
.B \f[CI]hnefatafl\ -d\ /opt/hnefatafl\ -l\ eng\f[]
Ställer in datakatalogen till \f[CI]/opt/hnefatafl\f[] och språket till
engelska (\f[CI]/opt/hnefatafl/lang/eng\f[]).
.RS
.RE
.TP
.B \f[CI]HNEFATAFL_PATH=/opt/hnefatafl\ hnefatafl\ -l\ swe\ -r\ petteia\f[]
Ställer in datakatalogen till \f[CI]/opt/hnefatafl\f[], språket till
svenska (\f[CI]/opt/hnefatafl/lang/swe\f[]) och spelreglerna till petteia
(\f[CI]/opt/hnefatafl/rules/petteia\f[]).
.RS
.RE
.SH SNABBSTART
.IP "1." 3
Prova med att helt enkelt köra programmet utan några startargument.
\f[CI]hnefataflrc\f[] hittas ofta automatiskt (se \f[I]"Hur programmet
gissar kataloger"\f[]).
.IP "2." 3
Om det inte fungerade, ställ in \f[CI]$HNEFATAFL_PATH\f[] till katalogen
med programmets datafiler, eller starta programmet med
\f[CI]-d\ <sökväg>\f[].
.SS Språkfiler, regelfiler och RC-filer
.PP
När programmet startas så söker det efter \f[CI]hnefataflrc\f[] och kör
alla kommandon i filen (man kan även ange en absolut sökväg till en
RC-fil genom \f[CI]-c\ <sökväg>\f[] eller \f[CI]$HNEFATAFL_RC\f[]).
"RC" står för "run commands" och det är precis vad filen gör: kör
kommandon i kommandotolken som om man själv hade skrivit in dem, så att
man slipper skriva in dem varje gång man använder programmet.
I RC-filen kan man till exempel ställa in språk (med
\f[CI]l\f[]-kommandot) och regelfil (med \f[CI]r\f[]-kommandot).
Språk kan även ställas in med \f[CI]-l\ <filnamn>\f[] eller
\f[CI]$HNEFATAFL_LANG\f[], och regelfil kan även ställas in med
\f[CI]-r\ <filnamn>\f[] eller \f[CI]$HNEFATAFL_RULES\f[].
.SS Starta och stänga X-gränssnittet
.PP
Man startar X-gränssnittet med \f[CI]x\f[]-kommandot (se \f[CI]h\ x\f[]
för hjälp).
.PP
När man väl är i X-gränssnittet så går man tillbaka till kommandotolken
genom att ge \f[CI]x\f[]-kommandot igen, eller så avslutar man programmet
med \f[CI]q\f[]-kommandot.
.SS Nödvändiga datafiler
.PP
Den enda datafilen som egentligen behövs för att spela ett parti är en
regelfil.
Språkfiler är frivilliga att använda, men de meddelanden som programmet
skriver ut blir lite mer begripliga om man läser in en språkfil.
X-gränssnittet kan dessutom (frivilligt) använda XPM-filer som
arrangeras i teman; X-gränssnittet \f[I]kan\f[] köras utan teman eller
med ofullständiga teman men ritar då mycket enkel reservgrafik i dess
ställe.
.SS Var man installerar en lokal RC-fil
.PP
Om en RC-fil har installerats i \f[CI]/usr/share/games/hnefatafl/\f[] så
kan varje användare ha en egen RC-fil i antingen
\f[CI]$HOME/hnefatafl/\f[] eller \f[CI]$HOME/.hnefatafl/\f[], och den
kommer då att hittas automatiskt och föredras före filen som finns i
\f[CI]/usr/share/games/hnefatafl/\f[].
Samma sak gäller alla andra datafiler.
(Naturligtvis kan man även ange en absolut sökväg till RC-filen via
startargument eller miljövariabel.)
.SH SYNTAX I TEXTFILER
.SS Regelfiler och sparade partier
.PP
\f[CI]#\f[]: kommentar; allt som följer tecknet på samma rad ignoreras.
.PP
\f[CI]%\f[]: kommentar; allt som följer tecknet på samma rad ignoreras.
Text som följer denna kommentar kan användas av gränssnitt.
Jag föreslår att man väljer ett prefix, till exempel \f[CI]uicx:\f[], och
ignorerar alla rader som inte börjar med det prefixet.
Exempel:
.IP
.nf
\f[CI]
%\ uicx:\ theme\ 30
\f[]
.fi
.PP
Använd dock inte \f[CI]uicx:\f[] som prefix.
Observera också att ovanstående exempel inte har någon effekt i
X-gränssnittet (ännu).
.PP
\f[CI]\\\f[]: gör att följande tecken läses in utan att tolkas på något
speciellt sätt.
Detta används enbart till att sammanfoga raden med nästa rad.
.SS Språkfiler
.PP
Mellanslag och tabulatorer slås ihop till ett mellanslag mellan varje
ord, såvida de inte föregås av \f[CI]"\\"\f[] eller är inom
citationstecken.
.PP
\f[CI]#\f[]: kommentar; allt som följer tecknet på samma rad ignoreras.
.PP
\f[CI]\\\f[]: gör att följande tecken läses in utan att tolkas på något
speciellt sätt, eller sammanfogar raden med nästa om tecknet är sist på
raden.
\f[CI]\\t\f[] infogar en tabulator och \f[CI]\\n\f[] infogar en
radbrytning.
.PP
Enkla (\f[CI]\[aq]\f[]) och dubbla (\f[CI]"\f[]) citationstecken gör att
texten inom dem inte bryts upp i olika argument och att mellanslag och
alla andra tecken bevaras (\f[CI]"\\"\f[] kan dock användas inom dubbla
citationstecken).
.SH REGELFILER
.SS Allmänna regler
.PP
Dessa allmänna regler kan inte ändras.
.IP \[bu] 2
Om en spelare inte har några möjliga drag när det är hans tur, så
förlorar han.
Observera att det inte spelar någon roll om en spelare inte kan göra
något drag när det inte är hans tur.
.SS Allmänna argument
.SS \f[CI]id\ <id>\f[]
.PP
En unik textsträng som identifierar regelfilen.
Den är skiftlägeskänslig och får endast innehålla ASCII-tecken.
\f[CI]id\f[] får inte innehålla några mellanslag.
.SS \f[CI]name\ <namn>\f[]
.PP
Spelreglernas namn.
Detta visas till användaren men fyller ingen annan funktion.
Därför spelar det ingen roll vad namnet är så länge som det består av
minst 1 tecken.
.IP \[bu] 2
Teckenkodningen ska helst vara ASCII.
.IP \[bu] 2
Om man inte vill använda ASCII så bör det vara UTF-8 eftersom
datafilerna kodas i UTF-8.
.IP \[bu] 2
Det \f[I]måste\f[] vara en 8 bit teckenkodning (eftersom tecknen lagras
i datatypen \f[CI]char\f[]).
.PP
Ett gränssnitt får visa detta till användaren eller välja att inte göra
det.
X-gränssnittet stöder ett namn i UTF-8 eller Latin-1 medan
kommandotolken inte visar namnet alls.
Till skillnad från \f[CI]id\f[] så \f[I]får\f[] \f[CI]name\f[] innehålla
mellanslag.
.SS \f[CI]ui_theme\ <tema>\f[]
.PP
Anger ett förslag på tema som gränssnittet valfritt kan använda sig av.
Detta argument är valfritt och utgörs av en textsträng.
.IP \[bu] 2
Räkna med att textsträngen är skiftlägeskänslig.
.IP \[bu] 2
Ett gränssnitt måste förutsätta att ogiltiga teman kan anges i
regelfiler, och hantera detta på ett snyggt sätt.
.PP
Ett gränssnitt får jämföra \f[CI]ui_theme\f[] med eller utan hänsyn till
skiftläge.
Ett gränssnitt får även bortse från \f[CI]ui_theme\f[] helt och hållet.
I det officiella X-gränssnittet i \f[CI]uicx\f[] så är det
skiftlägeskänsligt, och i kommandotolkgränssnittet ignoreras det.
\f[CI]ui_theme\f[] får inte innehålla några mellanslag.
.PP
\f[B]\f[CI]ui_theme\f[] är föråldrat. Emedan det måste användas i
\f[CI]uicx\f[] så bör utvecklare inte göra gränssnitt som använder
\f[CI]ui_theme\f[]. Använd \f[CI]%\f[]-kommentarer i stället.\f[]
.SS \f[CI]width\ x\f[]
.PP
Brädets bredd.
1 <= \f[CI]x\f[] <= 31.
.SS \f[CI]height\ x\f[]
.PP
Brädets höjd.
1 <= \f[CI]x\f[] <= 31.
.SS \f[CI]pieces\ x...\f[]
.PP
Pjäsernas positioner på brädet vid partiets början.
Brädet representeras som en endimensionell matris av programmet, exakt
som den anges här.
Argumentet ska följas av \f[CI]width\ ×\ height\f[] antal positiva
8-bitars heltal, som alla måste vara enskilda bitar (1, 2, 4, ..., 128)
eller 0 (för en tom ruta).
Varje pjäs som anges måste deklareras med \f[CI]piece\ bit\ x\f[].
.PP
\f[CI]width\f[] och \f[CI]height\f[] måste ha deklarerats innan
\f[CI]pieces\f[].
.SS \f[CI]squares\ x...\f[]
.PP
Rutorna på brädet.
Liksom pjäserna representeras dem av endimensionell matris, med samma
längd.
0 betyder att rutan inte tillhör brädet och att ingen pjäs någonsin kan
uppehålla sig på den.
Varje ruta som anges måste deklareras med \f[CI]square\ bit\ x\f[].
.PP
\f[CI]width\f[] och \f[CI]height\f[] måste ha deklarerats innan
\f[CI]squares\f[].
.SS \f[CI]forbid_repeat\f[]
.PP
Förbjuder upprepning av brädespositioner.
.SS Argument för pjäser
.SS \f[CI]piece\ bit\ x\f[]
.PP
Deklarerar en pjäs med bit \f[CI]x\f[].
Denna pjäs måste förekomma i \f[CI]pieces\f[].
Man kan hänvisa till en pjäs med \f[CI]piece\ x\ <argument>\f[] efter att
ha deklarerat den.
.PP
Följande argument kan användas som argument för pjäser:
.SS \f[CI]capt_edge\f[]
.PP
Anger att pjäsen kan fångas längs med brädets kant.
Rutor bredvid 0-rutor anses utgöra kanter.
.PP
Om detta argument ges så kan \f[CI]capt_sides\f[] minska till antalet
rutor som omger pjäsen, när man avgör om den fångas.
Om det endast finns 3 rutor bredvid en pjäs och \f[CI]capt_sides\f[] är
4, så sänks \f[CI]capt_sides\f[] tillfälligt till 3 för att pjäsen ska
kunna fångas.
.PP
Om det är omöjligt att omringa en pjäs på båda sidorna enligt kravet
\f[CI]custodial\f[] så kan pjäsen fångas ändå.
.PP
Detta har också effekten att om en pjäs, som måste fångas enligt
\f[CI]custodial\f[], omringas på alla sidor så fångas den oavsett om den
fångande pjäsen uppfyllde \f[CI]custodial\f[]-kravet.
.PP
Exempel (S har \f[CI]capt_edge\f[], \f[CI]custodial\f[] och
\f[CI]capt_sides\ 2\f[]):
.IP
.nf
\f[CI]
|\ M\ .
|\ .\ .
|\ M\ .

|\ M\ .
|\ S\ .\ \ \ #\ S\ fångas\ inte,\ eftersom\ det\ var\ S\ som\ flyttade\ sig.
|\ M\ .

|\ M\ .\ \ \ #\ Här\ fångas\ S\ eftersom\ han\ är\ omringad\ på\ alla\ sidor.
|\ S\ m\ \ \ #\ Om\ !capt_edge,\ så\ hade\ han\ inte\ fångats\ eftersom\ det
|\ M\ .\ \ \ #\ inte\ finns\ någon\ pjäs\ på\ motsatt\ sida\ om\ m.
\f[]
.fi
.SS \f[CI]capt_loss\f[]
.PP
Om spelaren som äger pjäsen förlorar alla pjäser av denna typ, så
förlorar han partiet.
.SS \f[CI]capt_sides\ x\f[]
.PP
Anger hur många sidor som pjäsen måste omringas på för att fångas.
Ett giltigt värde är 1 <= \f[CI]x\f[] <= 4, men observera att endast 2
och 4 används i tafl och dess varianter.
Förval: 2.
.SS \f[CI]captures\ x\f[]
.PP
Anger de andra pjäser som pjäsen kan fånga, som en bitmask.
Alla pjäserna måste tillhöra motståndaren.
Förval: 0.
.SS \f[CI]custodial\f[]
.PP
Anger att pjäsen måste omringas på båda sidorna, av en av de fångande
pjäserna, för att fångas.
Detta kräver att \f[CI]capt_sides\f[] är minst 2.
.PP
Exempel (S har \f[CI]capt_sides\ 2\f[] och \f[CI]custodial\f[]):
.IP
.nf
\f[CI]
\&.\ M\ .
\&.\ .\ .
\&.\ M\ .

\&.\ M\ .
\&.\ S\ .\ \ \ #\ S\ fångas\ inte,\ eftersom\ S\ flyttade\ sig.
\&.\ M\ .

\&.\ M\ .
\&.\ S\ m\ \ \ #\ S\ fångas\ inte,\ eftersom\ ingen\ annan\ pjäs\ är\ på\ motsatt
\&.\ M\ .\ \ \ #\ sida\ om\ m.
\f[]
.fi
.SS \f[CI]dbl_trap\f[]
.PP
Anger att pjäsen kan utlösa dubbelfångst, alltså att två pjäser
(tillhörande samma spelare) som står bredvid varandra kan fångas om de
båda omringas.
.PP
Vid dubbelfångst kan kravet på \f[CI]custodial\f[] förekomma som vanligt,
men kravet på att pjäsen som flyttade sig måste vara den som omringar
pjäsen på motsatta sidor gäller aldrig.
.SS \f[CI]dbl_trap_capt\f[]
.PP
Anger att pjäsen fångas vid dubbelfångst.
Utan detta så kan pjäsen endast utlösa fångsten, men fångas ej.
Kräver \f[CI]dbl_trap\f[] och att minst någon pjäs som ägs av samma
spelare har argumentet.
.SS \f[CI]dbl_trap_compl\f[]
.PP
Dubbelfångst utlöses ej om båda pjäserna som omringas har
\f[CI]dbl_trap_compl\f[].
Det krävs att minst en pjäs som inte har detta argument ingår i
fångsten.
Kräver \f[CI]dbl_trap\f[] och att minst någon pjäs som ägs av samma
spelare inte har argumentet.
.SS \f[CI]dbl_trap_edge\f[]
.PP
Vid dubbelfångst bortser man från \f[CI]capt_edge\f[], och använder
istället detta argument.
Det fungerar på samma sätt.
Kräver \f[CI]dbl_trap\f[].
.SS \f[CI]dbl_trap_encl\f[]
.PP
Om detta anges så måste pjäsen omringas helt och hållet för att kunna
utlösa dubbelfångst.
Detta fungerar som om \f[CI]capt_sides\f[] hade varit 4, och
\f[CI]custodial\f[] gäller inte.
Kräver \f[CI]dbl_trap\f[].
.PP
Om detta inte har angetts, så gäller ordinarie regler (alltså
\f[CI]capt_sides\f[] och \f[CI]custodial\f[]) för pjäsen när man avgör om
den utlöser dubbelfångst.
.SS \f[CI]dbl_trap_squares\ x\f[]
.PP
Pjäsen måste stå på en ruta som finns i \f[CI]x\f[] för att regeln om
dubbelfångst ska gälla.
Om pjäsen har \f[CI]dbl_trap\f[] så måste detta definieras.
Förval: 0.
.SS \f[CI]escape\f[]
.PP
Anger att pjäsen kan fly till rutor med \f[CI]escape\f[] för att vinna
partiet.
.SS \f[CI]noreturn\ x\f[]
.PP
Anger de rutor som pjäsen får stå på vid partiets början, men icke
återvända till om han skulle lämna rutorna.
Alla rutor i \f[CI]x\f[] är sammanhängande i bemärkelsen att om
\f[CI]x\ =\ 3\f[] så får pjäsen flytta sig mellan rutorna 1 och 2
obehindrat, men inte tillbaka till 1 eller 2 om han skulle flytta till
ruta 4.
Kräver att pjäsen får stå på rutan över huvud taget enligt
\f[CI]occupies\f[].
Förval: 0.
.SS \f[CI]occupies\ x\f[]
.PP
Anger de rutor som pjäsen får uppehålla sig på.
Förval: 0.
.SS \f[CI]owner\ x\f[]
.PP
Anger spelaren (0 eller 1) som äger pjäsen.
Inget förval \[em] måste anges.
.SS \f[CI]ui_bit\ x\f[]
.PP
Detta är ett direktiv till gränssnittet.
Gränssnittet bör (om möjligt) göra så att pjästypen ser ut som pjästypen
med bit \f[CI]x\f[].
Om det inte är möjligt så får gränssnittet bortse från denna
inställning.
\f[CI]x\f[] måste vara en enskild bit eller 0.
0 betyder att denna inställning inte används.
Förval: 0.
.PP
Gränssnittet måste stödja \f[CI]ui_bit\f[] i största möjliga
utsträckning.
Både kommandotolkgränssnittet och X-gränssnittet i \f[CI]uicx\f[] stöder
\f[CI]ui_bit\f[].
.SS Argument för rutor
.SS \f[CI]square\ bit\ x\f[]
.PP
Deklarerar en ruta med bit \f[CI]x\f[].
Denna ruta måste förekomma i \f[CI]squares\f[].
Man kan hänvisa till en ruta med \f[CI]square\ x\ <argument>\f[] efter
att ha deklarerat den.
.PP
Följande argument kan användas som argument för rutor:
.SS \f[CI]captures\ x\f[]
.PP
Anger de andra pjäser som rutan kan fånga, som en bitmask.
Förval: 0.
.PP
När en pjäs (\f[I]a\f[]) flyttar till en ruta bredvid en fiendepjäs
(\f[I]b\f[]), och en tom ruta (\f[I]c\f[]) är bredvid \f[I]b\f[], och
rutan \f[I]c\f[] kan fånga \f[I]b\f[], så räknas rutan \f[I]c\f[] som en
fiendepjäs till \f[I]b\f[].
Observera att detta kräver att rutan i fråga är tom: om det står en pjäs
på rutan, så gäller den pjäsens \f[CI]captures\f[] i stället.
.SS \f[CI]capt_sides\ x\f[]
.PP
Ersätter \f[CI]capt_sides\f[] för pjäsen som står på rutan till
\f[CI]x\f[], om \f[CI]x\f[] inte är 0 och om pjäsen finns bland
\f[CI]capt_sides_pieces\f[] (annars har rutan ingen sådan effekt).
Kräver att någon pjäs kan stå på rutan.
Förval: 0.
.PP
Om värdet är 4 så gäller inte \f[CI]custodial\f[].
Observera att \f[CI]capt_sides\f[] för pjäser inte fungerar på det sättet
(men i alla normala spelregler så är \f[CI]!custodial\f[] när
\f[CI]capt_sides\ =\ 4\f[], därav detta beteende).
.PP
Vid dubbelfångst har \f[CI]dbl_trap_encl\f[] förtur över denna
inställning.
.SS \f[CI]capt_sides_pieces\ x\f[]
.PP
Anger att pjäserna i \f[CI]x\f[] påverkas av rutans
\f[CI]capt_sides\ -inställning\f[].
Pjäser som inte finns i \f[CI]x\f[] påverkas inte.
Observera att om \f[CI]capt_sides\f[] anges för någon ruta så måste
\f[CI]capt_sides_pieces\f[] innehålla minst en pjäs (som kan stå på
rutan).
.SS \f[CI]escape\f[]
.PP
Anger att pjäser med \f[CI]escape\f[] kan fly till rutan för att vinna
partiet.
.SS \f[CI]ui_bit\ x\f[]
.PP
Fungerar exakt som \f[CI]ui_bit\f[] för pjäser, men för rutor.
.SH GRÄNSSNITT: KOMMANDOTOLK
.PP
Kommandotolken körs alltid när programmet startas.
RC-filen är egentligen bara en fil med kommandon som körs automatiskt i
kommandotolken innan den börjar läsa kommandon från \f[CI]stdin\f[].
Från kommandotolken kan man sedan starta X-gränssnittet, och när man
stänger ned X-fönstret så återgår man till kommandotolken.
.PP
Skriv \f[CI]"h"\f[] för hjälp.
.PP
Att trycka in \f[CI]EOF\f[] i \f[CI]stdin\f[] är detsamma som att ge
\f[CI]"quit"\f[]-kommandot.
Programmet ber aldrig om bekräftelse för något kommando.
.SS RC-filer
.PP
Kommandon i RC-filer har vissa begränsningar som kommandotolken inte har
när den läser kommandon från \f[CI]stdin\f[].
.IP \[bu] 2
Alla kommandon ekas med \f[CI]"#\ "\f[] som prompt (efter att raden
tolkas och delas upp, så att man ser kommandot som programmet ser det).
.IP \[bu] 2
När programmet gissar kataloger så gissar den aldrig det angivna
filnamnet (\f[I]1\f[] i \f[I]"Hur programmet gissar kataloger"\f[]).
.IP \[bu] 2
Följande kommandon ignoreras om de har angetts som startargument eller
miljövariabler:
.RS 2
.IP \[bu] 2
\f[CI]-e\f[] gör så att \f[CI]e\f[] ignoreras.
.IP \[bu] 2
\f[CI]-d\f[] eller \f[CI]$HNEFATAFL_PATH\f[] gör så att \f[CI]d\f[]
ignoreras.
.IP \[bu] 2
\f[CI]-l\f[] eller \f[CI]$HNEFATAFL_LANG\f[] gör så att \f[CI]l\f[]
ignoreras.
.IP \[bu] 2
\f[CI]-r\f[] eller \f[CI]$HNEFATAFL_RULES\f[] gör så att \f[CI]r\f[]
ignoreras.
.RE
.IP \[bu] 2
Följande kommandon är förbjudna:
.RS 2
.IP \[bu] 2
\f[CI]w\f[] (spara parti)
.RE
.SH GRÄNSSNITT: XLIB
.PP
Skriv \f[CI]"h"\f[] för hjälp.
Hjälpen i X är något mer kortfattad än i kommandotolken eftersom endast
en rad kan användas till utskrifter, men det är väsentligen samma
kommandon.
.SS X-terminalen
.IP \[bu] 2
Tryck på \f[CI]<Avbryt>\f[] för att avbryta ett kommando.
.IP \[bu] 2
Tryck på \f[CI]<Vagnretur>\f[] för att köra ett kommando.
.IP \[bu] 2
Tryck på \f[CI]<Backsteg>\f[] eller \f[CI]<Radera>\f[] för att radera ett
tecken.
.PP
Man kan inte flytta textpekaren.
.SS Teman
.PP
I temafilen (\f[CI]<data>/xlib/themes\f[]) finns det (som förval) ett
tema som heter \f[CI]null\f[], som inte har en filkatalog.
Detta är avsiktligt (och det är därför det finns en fil som heter
\f[CI]null\f[] \[em] så att man inte ska kunna skapa en filkatalog med
det namnet).
Man kan läsa in \f[CI]null\f[]-temat om man vill använda reservgrafik.
.SH ÖVERSÄTTNING
.PP
Om du översätter språkfilerna (i \f[CI]data/lang/\f[]), och om det går
bra att sprida dem under ISC-licensen (se \f[I]Licens och garanti\f[]),
så får du gärna skicka dem till mig så att jag kan inkludera dem i
programmet.
.PP
Syntaxen i språkfilerna är väldigt enkel.
Det första ordet, som åtskiljs av mellanslag eller tabulatorer, är
\f[I]språknyckeln\f[].
Den används av programmet för att hitta den översatta textsträngen som
visas till användaren.
Man ska inte ändra språknyckeln.
Resten av raden är den översatta textsträngen som ska ändras när man
översätter filen.
Exempel:
.IP
.nf
\f[CI]
cli_cmd_game_over\ \ \ The\ game\ is\ over
\f[]
.fi
.PP
Detta kan översättas till svenska genom att ändra raden till:
.IP
.nf
\f[CI]
cli_cmd_game_over\ \ \ Partiet\ är\ slut
\f[]
.fi
.IP \[bu] 2
Teckenkodningen är UTF-8.
.IP \[bu] 2
Filen är giltig om programmet kan läsa in den.
.PP
Man kan skriva ut alla språknycklar som ska finnas med startargumentet
\f[CI]-L\f[].
.SH FELSÖKNING
.PP
De fel som skrivs ut beskriver oftast vad som är fel.
Om ingen språkfil har lästs in så kan det hända att programmet skriver
ut en felkod i stället.
Dessa typer av felkoder finns:
.IP \[bu] 2
\f[CI]FR\f[]: allmänt fel, t.
ex.
slut på minne eller I/O-fel.
.IP \[bu] 2
\f[CI]RREAD\f[]: regelfilen är så pass vanskapt att den inte ens kan
läsas in.
I detta fall brukar programmet skriva ut vilken rad som lästes när felet
uppstod.
.IP \[bu] 2
\f[CI]RVALID\f[]: regelfilen kan läsas in men reglerna är inte giltiga.
.IP \[bu] 2
\f[CI]FRX\f[]: fel i X-gränssnittet.
.SS Språkfiler
.PP
När programmet läser in språkfiler så tolereras inte minsta fel.
Alla språknycklar ska vara på plats och ha översatta textsträngar, och
inga okända språknycklar får förekomma \[em] annars nekas filen.
.PP
Om du ser märkliga textsträngar som till exempel
\f[CI]"cmd_game_over"\f[] så beror det på att ingen giltig språkfil har
lästs in.
.PP
Om man får ett felmeddelande i stil med \f[CI]"fr_1"\f[] (där
\f[CI]"fr"\f[] är feltypen och \f[CI]"1"\f[] är felkoden) så kan man kolla
efter den översatta textsträngen i språkfilen.
.SS Lokal
.PP
Om programmet skriver ut ett felmeddelande om \f[CI]setlocale()\f[], så
är det för att den inte kan gissa vad \f[CI]$LC_ALL\f[] eller
\f[CI]$LC_CTYPE\f[] ska vara.
\f[CI]$LC_ALL\f[] (eller \f[CI]$LC_CTYPE\f[]) ska helst ange en
UTF-8-lokal.
Om de två miljövariablerna inte är definierade så provar programmet
\f[CI]$LANG\f[].
.PP
Om X-gränssnittet inte läser in eller skriver ut UTF-8-tecken på rätt
sätt så är det förmodligen för att \f[CI]$LC_ALL\f[], \f[CI]$LC_CTYPE\f[]
eller \f[CI]$LANG\f[] inte anger en UTF-8-lokal.
Det kan dock även bero på att X inte kan öppna rätt typsnitt (FontSet).
Prova ställa in \f[CI]$HNEFATAFL_FONT\f[] till ett typsnitt som du vet
finns.
Om inte det fungerar så är det något fel med operativsystemet.
.PP
Om inget typsnitt anges så provar programmet först
\f[CI]"-misc-fixed-medium-r-normal-*-*-140-*-*-*-*-iso10646-*"\f[] och
sedan \f[CI]"fixed,*"\f[].
Det är rekommenderat att använda ett icke-proportionellt typsnitt
eftersom all text ritas i en terminal.
.PP
Programmet gör så att det helst försöker använda den lokal som
användaren har ställt in med \f[CI]$LC_ALL\f[] (eller liknande).
Om inte det går så faller den tillbaka på de mest grundläggande
textfunktionerna, som använder Latin-1 (vilket gör att UTF-8-tecken inte
kommer att fungera).
Om man inte kan få FontSet att fungera så kan man, i värsta fall, tvinga
programmet att använda Latin-1 med startargumentet \f[CI]-s\f[].
I sådana fall kommer språkfiler som använder andra tecken än ASCII inte
att visas rätt, såvida man inte gör om deras teckenkodning från UTF-8
till Latin-1 med \f[CI]iconv\f[](1).
.IP
.nf
\f[CI]
iconv\ -l
iconv\ -f\ UTF-8\ -t\ ISO-8859-1\ <fil>
\f[]
.fi
.PP
Programmet är dock konstruerat för UTF-8, och knappt testat med andra
teckenkodningar.
Programmet förväntas skriva ut konstiga tecken ibland om man inte
använder UTF-8, men det ska aldrig \f[I]krascha\f[] på grund av det (så
skicka gärna en felrapport om det händer).
.SH FEL
.PP
Hashtabellen har två kända fel och kompileras därför inte in i
programmet som förval:
.IP "1." 3
Den gör datorspelaren långsammare.
.IP "2." 3
Den gör så att datorspelaren väljer annorlunda drag ibland, än den hade
gjort utan hashtabellen (vilket beror på att den inte känner till
\f[CI]forbid_repeat\f[]-regeln).
.SH KÄLLOR
.PP
Källorna ska inte klandras för eventuella fel som jag har gjort.
.IP \[bu] 2
Hnefatafl \[em] the Strategic Board Game of the
Vikings (http://hem.bredband.net/b512479) av \f[I]Sten Helmfrid\f[].
.IP \[bu] 2
Hnefatafl \[em] the Game of the Vikings (http://tafl.cyningstan.org.uk)
av \f[I]Damian Walker\f[].
.SH SE ÄVEN
.PP
Vǫluspá
.SH HEMSIDA
.PP
\f[CI]www.hnefatafl.se\f[]
.SH UPPHOVSMAN
.PP
Alexander Söderlund \f[CI]<soderlund\f[] \f[I]snabel-a\f[] \f[CI]tafl\f[]
\f[I]punkt\f[] \f[CI]se>\f[]
.SH MED HJÄLP AV
.PP
Alexander Dolgunin \f[CI]<a\f[] \f[I]punkt\f[] \f[CI]dolgunin\f[]
\f[I]snabel-a\f[] \f[CI]gmail\f[] \f[I]punkt\f[] \f[CI]com>\f[] har
bidragit med källkod till \f[CI]core\f[]-komponenten (se kommentarer i
\f[CI]board.c\f[]).
.PP
Damian Walker (\f[CI]http://tafl.cyningstan.org.uk\f[]) har bidragit med
regelfiler (alla som börjar med \f[CI]recon_*\f[]) och regelexpertis.
.SH UPPHOVSRÄTT
.PP
Programmet Hnefatafl består av fyra komponenter: \f[CI]gleipnir\f[],
\f[CI]core\f[], \f[CI]aim\f[] och \f[CI]uicx\f[] (se katalogen
\f[CI]src/\f[]).
.IP \[bu] 2
\f[CI]core\f[] är © 2013-2014 Alexander Söderlund (Sverige) och Alexander
Dolgunin (Ryssland).
.IP \[bu] 2
\f[CI]gleipnir\f[], \f[CI]aim\f[] och \f[CI]uicx\f[] är © 2013-2014
Alexander Söderlund (Sverige).
.IP \[bu] 2
Följande regelfiler är © 2014 Damian Walker (Storbritannien):
.RS 2
.IP \[bu] 2
\f[CI]recon_alea_evangelii\f[]
.IP \[bu] 2
\f[CI]recon_brandub\f[]
.IP \[bu] 2
\f[CI]recon_coppergate\f[]
.IP \[bu] 2
\f[CI]recon_gokstad\f[]
.IP \[bu] 2
\f[CI]recon_tablut\f[]
.IP \[bu] 2
\f[CI]recon_tawlbwrdd\f[]
.IP \[bu] 2
\f[CI]recon_vimose\f[]
.RE
.IP \[bu] 2
Denna manual och övriga filer är © 2013-2014 Alexander Söderlund
(Sverige).
.PP
Hela programmet Hnefatafl och alla tillhörande filer (källkod,
regelfiler, instruktionsböcker och andra filer) släpps under
ISC-licensen (se \f[I]Licens och garanti\f[] nedan) med tillstånd av
alla som har bidragit till verkets framställande.
.SH LICENS OCH GARANTI
.PP
Copyright © 2013-2014 Alexander Söderlund (Sweden), 2013-2014 Alexander
Dolgunin (Russia), 2014 Damian Walker (United Kingdom)
.PP
Permission to use, copy, modify, and distribute this software for any
purpose with or without fee is hereby granted, provided that the above
copyright notice and this permission notice appear in all copies.
.PP
THE SOFTWARE IS PROVIDED "AS IS" AND THE AUTHOR DISCLAIMS ALL WARRANTIES
WITH REGARD TO THIS SOFTWARE INCLUDING ALL IMPLIED WARRANTIES OF
MERCHANTABILITY AND FITNESS.
IN NO EVENT SHALL THE AUTHOR BE LIABLE FOR ANY SPECIAL, DIRECT,
INDIRECT, OR CONSEQUENTIAL DAMAGES OR ANY DAMAGES WHATSOEVER RESULTING
FROM LOSS OF USE, DATA OR PROFITS, WHETHER IN AN ACTION OF CONTRACT,
NEGLIGENCE OR OTHER TORTIOUS ACTION, ARISING OUT OF OR IN CONNECTION
WITH THE USE OR PERFORMANCE OF THIS SOFTWARE.
